## <u><b> Version Control System - 개요 </b></u>   

<br>

<b>개요: </b> git 사용 중에 에러를 만났을때 구글링을 잘하려면 현 상태를 분석할 수 있어야 하기에 기초를 알 필요가 있다. 매뉴얼은 실습을 포함하고 있으며, 활용법에 초점을 맞추고 있다. 사전지식은 기초적인 Bash shell script 문법이다. (mkdir, cd, ls -al vim, cat 등)
<br>

### ◆ Git 실습 매뉴얼 목차

#### 1. [기초](./files/git(1)-basics.md)
#### 2. [branch 활용법](./files/git(2)-branches.md)
#### 3. [원격저장소(Remote Repository) 활용법](./files/git(3)-remote.md)
#### 4. [원격저장소와 통신 방식](./files/git(4)-protocol.md)
#### 5. [병합 충돌 및 해결](./files/git(5)-merge.md)
#### 6. [중요 기능](./files/git(6)-practical.md)
#### 7. <a href="./files/img/git_sts.pdf" download>Spring Tool Suite(IDE)에서 git 사용법</a>

<br >

### ◆ 버전 컨트롤 시스템이란?

- 정의: '소규모 프로젝트부터 대규모 프로젝트까지 속도와 효율성으로 모든 것을 처리하도록 설계된 무료 오픈 소스 분산 버전 제어 시스템'   

- 소스코드에 대한 버전을 관리 하는 것이다. 피피티 자료를 만들 때 파일명 뒤에 'v1', 'v3', '_최종', '_진짜최종'이라고 적어서 업데이트 되는 파일을 구분해서 관리하는 것과 같다.

- 혼자 작업할 때도 사용할 수 있지만, 팀으로 각자 업무를 나눠서 협업하는 경우 효용이 극대화된다.

- 형상관리(Configuration Management), 버전관리(Version Management) 등 다양한 용어로 불린다.

#### - 형상 관리 방식

형상 관리 방식은 크게 <b>중앙집중식</b>과 <b>분산관리식</b>으로 나뉘며, 대표적인 형상 관리 툴로 중앙집중관리식의 SVN, 분산관리식의 GIT이 사용된다.

#### ※ 버전 컨트롤 시스템 소프트웨어 종류(처음이라면 대충 훑으시오.)

<div align="center">
    <img src="./files/img/centralized-vs-distributed.jpg"  width="70%" height="70%">
</div>



- <b>SVN:</b> 직관적이다. 로컬컴퓨터에서 commit을 하면 바로 원격저장소(중앙저장소)에 반영이 된다. 모든 사람이 원격서버에 있는 동일한 자료를 받아오고 내가 commit하는 순간 모든 사람에게 공유된다. 이러한 단순한 방식으로 인해 충돌 위험이 크다는 단점이 있다.

- <b>GIT:</b> 적응하는데 시간이 필요하다. SVN의 단점을 보완하기 위해 로컬저장소라는 것이 있으며 원격저장소에 작업물을 올리려면 로컬저장소에 먼저 commit 후 원격저장소의 마스터 파일을 로컬로 받아와서 충돌이 나지 않게 merge를 하고 나서야 push를 통해 원격저장소에 반영해야한다. SVN과 비교해 복잡해 보이지만 확실한 장점이 있다. 모든 작업이 로컬에서 이루어지고 네트워크 사용은 원격저장소에 push할 때 한 번 이루어지므로 개발 시 처리 속도가 빠르고 웹 상에 저장소를 둘 수 있기 때문에 언제 어디서나 협업이 가능하다. 또, branch를 이용해 merge 시 편의성을 제공하기에 협업이 더욱 용이하다. 마지막으로 원격저장소의 내용이 모든 협업자들의 로컬에 저장되어 있으므로 강력한 백업이 된다. 따라서 중앙저장소에 에러가 생기면 모든 작업이 마비되는 SVN과 다르게 작업한 모든 파일 수정의 관리가 용이하다.
<br >

### ◆ git, github, gitlab

-  Git은 소프트웨어의 개발 시 소스코드를 효과적으로 관리할 수 있게 해주는 분산형 관리 시스템이다. 기본적으로는 <b>로컬저장소</b>로 활용한다.

-  github과 gitlab은 내가 작업중인 프로젝트(코드)를 다른 사람과 공유하거나 협업하기 위해서  활용하는 웹 상의 <b>원격저장소</b> 플랫폼이다. 이 둘의 주요 차이는 요금제에 있다. 소스코드 공개 여부, 프로젝트 참여 인원 수에 따라 적절한 플랫폼을 선택하면 된다.

- ※ github과 gitlab을 쓰지 않더라도 실제 형상 관리 서버를 두고 원격 저장소로 활용할 수 있다. 원격저장소에 대한 내용은 [git(3)-remote.md](./files/git(3)-remote.md) 에서 처음 다룬다. 그 때까지는 git을 <b>로컬저장소</b>로 활용하는 방법에 대해서만 다룬다.

